

\chapter{കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ചു തുടങ്ങാം}
കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങണമെങ്കില്‍ ആദ്യം അതിലൊരു ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം വേണം. നമുക്ക്  ഡെബിയന്‍ തന്നെ ഉപയോഗിക്കാം. അതിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയാണ് ഈ പുസ്തകം എഴുതിയിരിക്കുന്നത്. അതില്‍ തന്നെ ഗ്നോം ‍ഡെസ്ക് ടോപ്പും gedebi package manager-ഉം synaptic package manager-ഉം ആണ് ഉപയോഗിച്ചിരിക്കുന്നത്. നമുക്കാദ്യം ഒരു കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ എങ്ങനെ ഒരു ഡെബിയന്‍ ഗ്നൂലിനക്സ് ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷന്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുന്നതിന് മുന്നേ ഫയല്‍ സിസ്റ്റം കൂടി നമുക്കൊന്ന് മനസ്സിലാക്കാം.

ഒരു ഗ്നൂലിനക്സ് സിസ്റ്റത്തിലെ മൊത്തം ഹാര്‍ഡ്‍ഡിസ്ക് സ്ഥലത്തിനെ എങ്ങനെ തരം തിരിച്ചിരിക്കുന്നു എന്നാണ് ഫയല്‍ സിസ്റ്റം കൊണ്ട് ഉദ്ദേശിച്ചിരിക്കുന്നത്. ഏതൊക്കെ രീതിയിലാണ് അവ ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്നത് എന്നതിനെ കുറിച്ച് ഒരു ധാരണയുണ്ടാവേണ്ടത് ആവശ്യമാണ്. ഇവിടെ നമ്മള്‍ കമ്പ്യൂട്ടറിനെ കുറിച്ച് മനസ്സിലാക്കാനുള്ള അടിസ്ഥാനവിവരങ്ങള്‍ മാത്രമേ പറയുന്നുള്ളൂ.

\section{ഭാഗങ്ങളാക്കല്‍}
ഒന്ന് മൊത്തം സ്ഥലത്തിനെ സൌകര്യത്തിന് വേണ്ടി കഷണങ്ങളാക്കി വിഭജിക്കുന്നതിനെയാണ് Partitioning എന്ന് പറയുന്നത്. നമ്മുടെ മെമ്മറി ഡിവൈസുകള്‍ തുടര്‍ച്ചയായി അക്കങ്ങള്‍ രേഖപ്പെടുത്തിയ ഹാജര്‍പട്ടിക പോലെയാണെന്ന് സൂചിപ്പിച്ചിരുന്നു. അതിന്റെ പ്രാകൃതരൂപത്തില്‍ ഉപയോഗിക്കാന്‍ പറ്റുന്ന തരത്തിലല്ല അതുണ്ടാവുക. അതിനെ ഒരു ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിന് മനസ്സിലാവുന്ന രീതിയിലേക്ക് കൊണ്ടുവരണം. അത് മുന്നേ ചെയ്യുന്ന ഒരു ജോലിയാണ് പാര്‍ട്ടീഷ്യനിങ്ങ് എന്ന് പറയുന്നത്. ഇന്നമെമ്മറി ലോക്കേഷന്‍ മുതല്‍ ഇന്നമെമ്മറി ഒരു കഷണം, ഇന്നമെമ്മറി ലോക്കേഷന്‍ മുതല്‍ ഇന്നമെമ്മറി ഒരു കഷണം അടുത്ത ഭാഗം എന്നിങ്ങനെ രേഖപ്പെടുത്തി വെക്കുന്നു. കഷണങ്ങളാക്കി വിഭജിക്കുമ്പോള്‍ രണ്ട് തരത്തില്‍ ചെയ്യാം. ഒന്നുകില്‍ അതിനെ പ്രൈമറി പാര്‍ട്ടീഷന്‍ എന്ന ഗണത്തില്‍ ഉള്‍പ്പെടുത്തി ഭാഗങ്ങളാക്കാം. അല്ലെങ്കില്‍ എക്സ്റ്റന്റഡ് പാര്‍ട്ടിഷ്യന്‍ എന്ന ഗണത്തില്‍ ചെയ്യാം. പഴയ മാനകം പിന്തുടരുന്ന ബയോസ് ആണ് ഉപയോഗിക്കുന്നതെങ്കില്‍ പരമാവധി നാല് പ്രൈമറി പാര്‍ട്ടീഷനുകള്‍ വരെ ഉണ്ടാക്കാം. പക്ഷേ ഒരു പാര്‍ട്ടിഷ്യന്റെ ഉള്ളില്‍ മറ്റൊരു പാര്‍ട്ടിഷ്യന്‍ ഉണ്ടാക്കാന്‍ സാധിക്കുകയില്ല. ഒരു ഡിസ്കില്‍ ഒരു എക്സ്റ്റഡഡ് പാര്‍ട്ടിഷനേ നിര്‍വചിക്കാന്‍ പറ്റുള്ളൂ, എങ്കിലും അതിനെ ലോജിക്കല്‍ എത്ര കഷണങ്ങളായി വേണമെങ്കിലും വീണ്ടും വിഭജിക്കാവുന്നതാണ്. ആദ്യത്തെ ഭാഗം പ്രൈമറി ആക്കിയില്ലെങ്കില്‍ ചില അവസരങ്ങളില്‍ ബൂട്ട് ലോഡര്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കാതെയാവും. പാര്‍ട്ടീഷ്യനുമായി ബന്ധപ്പെട്ട വിവരം ശേഖരിച്ചിരിക്കുന്ന സ്ഥലത്തെ പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ ടേബിള്‍ എന്ന് വിളിക്കുന്നു. ഇത് സാധാരണ മാസ്റ്റര്‍ ബൂട്ട് റെക്കോര്‍ഡിനകത്താണ് ഉണ്ടാവുക. ലോജിക്കല്‍ പാര്‍ട്ടീഷ്യനുകളുടെ വിവരം മാസ്റ്റര്‍ ബൂട്ട് റെക്കോര്‍ഡിനകത്തല്ല. എക്സ്റ്റന്റഡ്പാര്‍ട്ടീഷ്യനുവേണ്ടി ഉണ്ടാക്കുന്ന EBR എന്ന സ്ഥലത്താണുണ്ടാവുക.  UEFI-യിലും ഈ രീതിക്ക് ചെറിയ വ്യതാസമുണ്ട്. അതില്‍ കൂടുതല്‍ പ്രൈമറി പാര്‍ട്ടിഷ്യനുകള്‍ നിര്‍വചിക്കാം.

\section{ഫയല്‍സിസ്റ്റം ഫോര്‍മാറ്റിങ്ങ്}
ഇനി വേണ്ടത്, വിഭജിച്ച കഷണത്തിനെ ഏതെങ്കിലും ഒരു മാനകം അനുസരിച്ച് ക്രമപ്പെടുത്തലാണ്. കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഘടിപ്പിക്കുന്ന ഹാര്‍ഡിസ്ക്കിലെ നമുക്ക് ഉപയോഗിക്കേണ്ട സ്ഥലത്തിനെ ഒരു പ്രത്യേകതരത്തില്‍ ക്രമപ്പെടുത്തിയാല്‍ മാത്രമേ നമുക്ക് അത് ഉപയോഗിക്കാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ. ഈ ക്രമപ്പെടുത്തലിനെ ഫോര്‍മാറ്റിങ്ങ് എന്നു് പറയുന്നു. ക്രമപ്പെടുത്തുന്നതിനും പലതരം മാനകങ്ങള്‍ നിലവിലുണ്ട്. ഒരോ പാര്‍ട്ടീഷ്യനും ഒരോ തരത്തില്‍ അടുക്കാം. പക്ഷേ എല്ലാ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിനും എല്ലാത്തരം അടുക്കുകളും മനസ്സിലാവില്ല. ഒരോ തരത്തിനും അതാത് ഡ്രൈവറുകള്‍ ഉണ്ടായാല്‍ മാത്രമേ ഒരു ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിന് ആ തരത്തില്‍ ചെയ്ത പാര്‍ട്ടീഷ്യനെ തിരിച്ചറിയാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ. ഗ്നൂലിനക്സ് സിസ്റ്റങ്ങള്‍ എല്ലാം തന്നെ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാന്‍ പൊതുവേ ഉപയോഗിച്ച് വരുന്ന മാനകം EXT സീരിസിലുള്ളതാണ്. അതിലെ ഏറ്റവും പുതിയ മാനകം EXT4 ആണ്. നമുക്കും ഈ രീതി പിന്തുടരാം. 

അതുപോലെ അറിഞ്ഞിരിക്കേണ്ട മറ്റോരു ഫയല്‍ സിസ്റ്റമാണ് swap.നേരത്ത വിവരിച്ച പ്രോസസറിനത്ത് കാര്യമായ മെമ്മറി ഒന്നും ഉണ്ടാവില്ല. അതിനാവശ്യമായ മെമ്മറി സ്ഥലം ലഭിക്കുന്നതിന് അവ പ്രത്യേകമായി ചേര്‍ക്കേണ്ടതുണ്ട്. അതിനായി നമ്മുക്ക് ഹാര്‍ഡിസ്കോ മറ്റെന്തെങ്കിലും ഉപയോഗിക്കാം. പക്ഷേ ഇവയുടെ പ്രവര്‍ത്തനം വളരെ പതുക്കെ ആയതുകൊണ്ട് മൊത്തം പ്രവര്‍ത്തിന്റെ വേഗതയെ ബാധിക്കും. അതിനായി രണ്ടിനും ഇടയില്‍ പെട്ടന്ന് മായ്ച് എഴുതാവുന്ന ഒരു മെമ്മറി ഉപയോഗിക്കുന്നു. അതിനെ RAM എന്ന് വിളിക്കുന്നു. സാധാരണ ഹാര്‍ഡിസ്കിന്റെ വിലയെ അപേക്ഷിച്ച് ഇതിന്റെ വില വളരെ കൂടുതലാണ്. അതിനാല്‍ ഹാര്‍ഡിസ്കുമായി താരതമ്യം ചെയ്യുമ്പോള്‍ വളരെ ചെറിയ വലിപ്പമുള്ള മെമ്മറിയാണ് ഈ RAM. ഒരോ പ്രോഗ്രാം കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഓടുമ്പോഴും അതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട വിവരങ്ങള്‍ എല്ലാം ഇതിലാണ് സംഭരിക്കുന്നത്. എന്നാല്‍ ഒരുപാട് വലിയ പ്രോഗ്രാമുകള്‍ ഒരേ സമയം ഉപയോഗിക്കുമ്പോള്‍ RAM-ന്റെ വലിപ്പം മതിയാകാതെ വരാം. അപ്പോ ചെയ്തു കൊണ്ടിരിക്കുന്ന ജോലിയിലെ വിവരങ്ങളും, തുറന്നു വെച്ചതും തല്കാലം ഉപയോഗത്തിലില്ലാത്തതുമായ പ്രോഗ്രാമുകളും അതുപോലെ സുക്ഷിക്കാന്‍ സ്ഥലം വേണം. പേജിങ്ങ് മെമ്മറി എന്നാണ് ഇതിനെ വിളിക്കാറ്. ഗ്നൂ ലിനക്സില്‍ മുന്‍കൂട്ടി പറഞ്ഞു കൊടുത്ത സ്ഥലമേ അതിനായി ഉപോയഗിക്കുകയുള്ളൂ. ആ സ്ഥലത്തിന്റെ പേരാണ് swap. പെന്‍ഡ്രൈവുകളിലും  solid state ഹാര്‍ഡിസ്കുകളിലും സ്വാപ് ഉണ്ടാക്കിയിടുന്നത് അവയുടെ ആയുസിനെ സാരമായി ബാധിക്കും. നിലവിലുള്ള റാമിന്റെ രണ്ട് മടങ്ങാണ് എപ്പോഴും അതിന് ശുപാര്‍ശ ചെയ്യുന്നത്. ധാരാളം RAM ഉള്ള  കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ അതില്ലെങ്കിലും പ്രത്യേകിച്ച് പ്രശ്നം ഉണ്ടാവില്ല, പക്ഷേ hibrenation പോലുള്ള ചില സൌകര്യങ്ങള്‍ കിട്ടില്ല എന്ന് മാത്രം. അപൂര്‍വ്വം ചില അവസരത്തില്‍ ചില പ്രോഗ്രാമുകള്‍ നമ്മുടെ അനുമതി ഇല്ലതെ close ആവാറും ഉണ്ട്. Swap ഉള്ള അവസരത്തില്‍ ലാപ്പ് ടോപ്പില്‍ ബാറ്ററിയുടെ ഉപയോഗം കൂടാറുണ്ട്.

\section{റൂട്ട് ഉപയോക്താവ്}
എല്ലാ ഗ്നൂ ലിനക്സ് സിസ്റ്റത്തിലും റൂട്ട് എന്ന പേരില്‍ ഒരു ഉപയോക്താവ് ഉണ്ട്. എല്ലാ അധികാരങ്ങളുമുള്ള ഏറ്റവും പരമാധികാരിയായ ഉപയോക്താവ്. ബാക്കി എല്ലാവരും റൂട്ടിന്റെ കീഴിലാണ്. റൂട്ടിന് ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിനെ എന്തും ചെയ്യാം. വേണമെങ്കില്‍ പൂര്‍ണ്ണമായും ഇല്ലാക്കുകയും ചെയ്യാം. സുരക്ഷാ കാരണങ്ങളാല്‍ ഉബുണ്ടു ഉള്‍പ്പടേ ഉള്ള ചില ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷനുകളില്‍ റൂട്ടിന്റെ നേരിട്ടുള്ള ലോഗിന്‍ തടഞ്ഞിട്ടുണ്ട്. പകരം സൂപ്പര്‍ യൂസര്‍ എന്ന പേരില്‍ റൂട്ടിനോടടുത്ത് അധികാരമുള്ള ഒരു ഉപയോക്തവിനെ ഉണ്ടാക്കിയിട്ടുണ്ട്. സൂപ്പര്‍ യൂസര്‍ക്ക് ആവശ്യം വരുന്ന പക്ഷം റൂട്ടായി മാറാം. എന്നാല്‍ പപ്പി-ലിനക്സ് പോലെയുള്ള ചില ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷനുകളില്‍ റൂട്ട് മാത്രമേ ഉള്ളൂ.

\section{പ്രധാന ഫോള്‍ഡറുകള്‍}

ഇനി ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യും മുന്നേ ഗ്നൂലിനക്സ് ഉപയോഗിക്കുമ്പോള്‍‍ ഫയല്‍ സിസ്റ്റത്തില്‍ പിന്തുടരുന്ന ചില പേരിടല്‍ രീതി കൂടി മനസ്സിലാക്കാം.

യൂണിക്സിനെ മാതൃകയാക്കിയാണ് ഗ്നൂലിനക്സ് തയ്യാറാക്കിയിരിക്കുന്നത്. തുടക്കം മുതല്‍ തന്നെ ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ പേര്‍ക്ക് ഒരേ സമയം ഉപയോഗിക്കാവുന്ന രീതിയിലാണ് യൂണിക്സ് ചെയ്തിരിക്കുന്നത്. ലിനക്സും അതുപോലെ തന്നെ. അതുകൊണ്ട് തന്നെ ഫയലുകള്‍ക്കും ഫോള്‍ഡറുകള്‍ പേരിടുന്നതിലും അവ കൈകാര്യം ചെയ്യുന്ന രീതിയിലും ചില കര്‍ശമായ ചട്ടക്കൂടുകള്‍ ഇതിലുണ്ട്. ഇതാണ് ഗ്നൂലിക്സ് ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങുന്നവരില്‍ പൊതുവെ അമ്പരപ്പുണ്ടാക്കുന്ന ഒരു ഭാഗം. ഒരു പുതിയ സോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ ഇസ്റ്റാള്‍ ചെയ്താല്‍ മെനുവില്‍ കണ്ടില്ലെങ്കില്‍ എങ്ങനെ എടുത്തും എങ്ങനെ കോണ്‍ഫിഗര്‍ ചെയ്യും എന്നൊന്നും  പെട്ടന്ന് മനസ്സിലാവില്ല. അതിനെ കുറിച്ച് ഒരു ധാരണ ഉണ്ടാവാന്‍ ഈ ഭാഗം ഉപകരിക്കും.

\subsection{റൂട്ട്, /}
കമ്പ്യൂട്ടറിലെ ഫയല്‍ സിസ്റ്റം തുടങ്ങുന്നത് തുടങ്ങുത് റൂട്ട് എന്ന് പറയുന്ന ഈ ഒറ്റ ഫോള്‍ഡറില്‍ നിന്നാണ്. റൂട്ട് എന്ന് പറയുന്ന ഫോള്‍ഡറിനകത്താണ് ബാക്കി എല്ലാ ഫോള്‍ഡറുകളും വരുന്നത്. ഈ പേരിന് റൂട്ട് എന്ന ഉപയോക്താവുമായി നേരിട്ട് ബന്ധമില്ല. എന്നാല്‍ റൂട്ട് എന്ന ഉപയോക്താവിന് ഈ ഫോള്‍ഡറിനകത്തുള്ള ഏത് ഫോള്‍ഡറിലും എല്ലാ അധികാരവും ഉണ്ടായിരിക്കും. 

\subsection{ഹോം, /home}
ഒരോ ഉപയോക്താവിനും വേണ്ടി ഒരു ഫോള്‍ഡര്‍ ഉണ്ടായിരിക്കും. സാധരണഗതിയില്‍ അത്തരത്തിലുള്ള ഫോള്‍ഡര്‍ ഉണ്ടാക്കിയിടുന്നത് ഈ ഫോള്‍ഡറനകത്താണ്. അങ്ങനെ ഒരു ഉപയോക്താവിന്റെ പേരില്‍ ഇതിനകത്തുണ്ടാക്കുന്ന ഫോള്‍ഡറിനെ ആ ഉപയോക്താവിന്റെ ഹോം ഫോള്‍ഡര്‍ എന്നു വിളിക്കുന്നു. ആ ഉപയോക്താവിന്റെ പേരിലുള്ള ഫയലുകള്‍ എല്ലാം ഇതിനകത്താണ് സൂക്ഷിക്കുന്നത്. അതുകൂടാതെ അയാള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഒരോ അപ്ലിക്കേഷനിലേയും കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ മാറ്റുമ്പോള്‍ ആ മാറ്റിയ കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ വിവരം സൂക്ഷിക്കുന്നതും ഈ ഫോള്‍റിലാണ്.

ഈ കോണ്‍ഫിഗറേഷനുകള്‍ കാണാത്ത ഫയലുകളായിട്ടാണ് സൂക്ഷിക്കുന്നത്. "."വെച്ച് പേര് തുടങ്ങിയാല്‍ ഒരു ഫയല്‍ കാണാത്ത ഫയല്‍ ആവും. ഫോള്‍ഡറും അങ്ങിനെ തന്നെ. ഒരു അപ്ലിക്കേഷന്‍ തുറന്നു വരുമ്പോള്‍ അതിന്റെ കോണ്‍ഫിഗറഷന്‍ ഫയല്‍ ഇവിടെ കണ്ടെത്താനായില്ലെങ്കില്‍ അത് /etc യില്‍ നിന്നോ, അല്ലെങ്കില്‍ അതുണ്ടായിരിക്കാനിടയുള്ള ഷെയര്‍ഡ്(/usr/share) ഫോള്‍ഡറില്‍ നിന്നോ എടുക്കും. സാധാരണഗതിയില്‍ ഒരു സാധാരണ ഉപയോക്താവിന് അവനവന്റെ ഹോം ഫോള്‍റിലെ ഫയലുകളില്‍ മാത്രമേ മാറ്റം വരുത്താന്‍ സാധിക്കുതയുള്ളൂ.

\subsection{റുട്ട് എന്ന് പേരുള്ള ഫോള്‍ഡര്‍, /root}
ഇത് റൂട്ട് എന്ന ഉപയോക്താവിന്റെ ഹോം ഫോള്‍‍ഡര്‍. നമ്മള്‍ സാധരണയായി റൂട്ട് ഫോള്‍ഡര്‍ എന്ന് പറയുമ്പോള്‍ അര്‍ത്ഥമാക്കുന്നത് "/" ആണ്. അല്ലാത്ത പക്ഷം റൂട്ടിന്റെ ഹോം ഫോള്‍ഡര്‍ എന്ന് എടുത്ത് പറയും.

\subsection{/etc}
ഗ്നൂ ലിനക്സിലെ ഒട്ടുമുക്കാല്‍ അപ്ലിക്കേഷനുകളുടേയും കോണ്‍ഫിഗഷന്‍ ഒരു ടെക്റ്റ് ഫയല്‍ ആയാണ് സൂക്ഷിക്കുന്നത്. അങ്ങനെ മിക്കവാറും എല്ലാ അപ്ലിക്കേഷനുകളുടേയും configuration സൂക്ഷിക്കുന്ന സ്ഥലമാണിത്. ഇവിടെ നിന്നുള്ള കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ സ്വതവേ ഉള്ള കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ ആയി കണക്കാക്കുന്നു. ചില അവസങ്ങളില്‍ ഇവിടെയോ ഹോമിലോ അല്ലാതെയും കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ ഫയലുകള്‍ ഉണ്ടാവാറുണ്ട്. എങ്കിലും കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ ഫയലുകള്‍ അവിടങ്ങളില്‍ പോയി മാറ്റം വരുത്തുന്നത് ശുപാര്‍ശ ചെയ്യുന്നില്ല.

\subsection{ബൂട്ട്, /boot}
ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ബൂട്ട് ചെയ്ത് വരുന്നതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഫയലുകള്‍ ഇവിടെ സൂക്ഷിക്കുന്നു. നേരത്തെ ബൂട്ട് ലോഡറിനെ പരിചയപ്പെടുത്തിയല്ലോ? ബൂട്ട് ലോഡറിനു വേണ്ട നിര്‍ദ്ദേശങ്ങള്‍ എല്ലാം എടുക്കുന്നത് ഇവിടെ നിന്നാണ്. ബൂട്ടിങ്ങിനകത്ത് കൊണ്ടുവരാന്‍ ഉദ്ദേശിക്കുന്ന മാറ്റങ്ങള്‍ ഇതിനക്കത്തെ കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ ഫയലില്‍ വരുത്തിയാലും കിട്ടും. എങ്കിലും ഇതിനകത്തുള്ള കോണ്‍ഫിഗറേഷന്‍ ഫയലുകള്‍ നേരിട്ട് മാറ്റാന്‍ ശുപാര്‍ശ ചെയ്യുന്നില്ല.

\subsection{/initrd}
ഇതും ബൂട്ടിങ്ങുമായി ബന്ധപ്പെട്ട മറ്റൊരു ഫോള്‍ഡര്‍ ആണിത്. initial ram disk എന്നാണ് ഇത് അറിയപ്പെടുന്നത്. ബൂട്ടിങ്ങ് സമയത്തു് മാത്രമേ ഇത് ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്നുള്ളൂ. കേര്‍ണല്‍ ലോഡ് ചെയ്യുമ്പോള്‍ ആദ്യം എടുക്കുന്നത് ഇതില്‍ നിര്‍ദ്ദേശിച്ചിരിക്കുന്ന പ്രോഗ്രാമുകളാണ്. ഇതേ ആവശ്യം നിറവേറ്റാനായി initramfs- എന്ന രീതിയും ശുപാര്‍ശ ചെയ്യുന്നുണ്ട്.

\subsection{/bin}
പ്രധാനപ്പെട്ട binary executable ഫയലുകള്‍ ഇവിടെയാണുണ്ടാവുക. ഇതുകൂടാതെ  /usr/bin, /usr/local/bin എന്നിവിടങ്ങളിലും ബൈനറികള്‍ ഉണ്ടാവും. ഇവ താരതമ്യേന പ്രാധാന്യം കുറഞ്ഞവയായിയിരിക്കും. നമ്മള്‍ സാധാരണ ഉപയോഗക്കുന്ന മിക്കവാറും എല്ലാ സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളും പ്രാധാന്യം കുറഞ്ഞ ഈ ശ്ഥലത്താണുണ്ടാവുക..

\subsection{/sbin}
ഇതും  /bin പോലെ തന്നെ. ഒരു വ്യത്യാസ്യം ഇത് എല്ലാവര്‍ക്കും കൈകാര്യം ചെയ്യാവുന്ന ബൈനറികളല്ല. സിസ്റ്റം അഡ്മിനിസ്റ്റ്രേറ്റര്‍ പദവി ഉള്ളവര്‍ക്ക് മാത്രമേ ഇത് കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ പറ്റുകയുള്ളൂ.  /usr/local/sbin, /usr/sbin എന്നിവയും അതുപോലെ തന്നെ. 

\subsection{/opt}
കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ നമുക്ക് രണ്ട് തരത്തില്‍ പ്രോഗ്രാമുകള്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാം. ഒന്ന് അതിനകത്തു തന്നെ ഉള്ള പാക്കറ്റ് മാനേജര്‍ ഉപയോഗിച്ചും അല്ലാതെയും. അല്ലാതെ ചെയ്യുന്ന പ്രോഗ്രാമുകള്‍ എല്ലാവര്‍ക്കും ലഭ്യമാവണമെങ്കില്‍ അത് ഇവിടെയാണ് ചെയ്യുക. അല്ലാതെയും ചെയ്യാറുണ്ട്. പക്ഷേ അങ്ങനെ ചെയ്താല്‍ കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ നിലവിലുള്ള പല പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളേയും അത് ബാധിക്കാം. അതിനാല്‍ പാക്കേജ് മാനേജര്‍ വഴിയല്ലാത്ത മാര്‍ഗ്ഗങ്ങള്‍ എല്ലാം പരമാവധി ഒഴിവാക്കുന്നതാണ് നല്ലത്.

\subsection{/dev}
കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഘടിപ്പിക്കുന്ന എല്ലാ ഉപകരണങ്ങളും കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിനെ സഹായിക്കുന്ന ഫയലുകളാണിവ. നിങ്ങള്‍ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഘടിപ്പിക്കുന്ന ഒരു ഉപകരണത്തിന്റെ ഡ്രൈവര്‍ കൃത്യമായി ആ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്തിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ ആ ഡ്രൈവര്‍ ഈ ഫോള്‍ഡറിനകത്ത് ഒരു ഫോള്‍ഡറോ ഫയലോ ഉണ്ടാക്കിയിടും. ഒപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിന് ആ ഉപകരണത്തോട് പറയാനുള്ളത് ഈ ഫയലില്‍ എഴുതിയിടും. ഡ്രൈവര്‍ അത് വായിച്ച് ആ ഉപകരണത്തെക്കൊണ്ട് ആവശ്യപ്പെട്ട ജോലി ചെയ്യിക്കും. ഇവിടെ ഉള്ള ഫയലുകളെ ഡിവൈസ് ഫയലുകള്‍ എന്ന് വിളിക്കുന്നു. 

\subsection{/lib}
എല്ലാ bin ഫോള്‍ഡറുകളിലും ഉള്ള പ്രോഗ്രാമുകള്‍ക്കു വേണ്ടി പിന്തുണ നല്‍കുന്ന library ഫയലുകള്‍ ഇവിടെയാണ് സൂക്ഷിക്കുന്നത്.  അതായത് ഈ ഫയലുകള്‍ ഇല്ലെങ്കില്‍ അതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട നിശ്ചിത അപ്ലിക്കേഷനുകള്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുകയില്ല.

\subsection{/media}
ഹാര്‍ഡ് ഡിസ്കുകള്‍ക്കും മറ്റും വേണ്ടിയുള്ള ഒരു mount point. മൌണ്ട് ചെയ്യുക എന്നാല്‍ ഉപയോഗിക്കാന്‍ പാകത്തിന് എടുത്ത് വെക്കുക. ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുന്ന സമയത്ത് നിര്‍വചിച്ചിട്ടുള്ളതൊഴികെ മറ്റെല്ലാ മെമ്മറി ഡിവൈസുകളും removable media അല്ലെങ്കില്‍ temporary media എന്നാണ് പറയുന്നത്. അതില്‍ കമ്പ്യൂട്ടറിനകത്തുള്ള ഹാര്‍ഡ് ഡിസ്കിലെ മറ്റു പാര്‍ട്ടീഷനുകള്‍, സീഡീ, ഡീവിഡീ, പെന്‍ഡ്രൈവ് എല്ലാമിതിലുള്‍പ്പെടും. ആദ്യകാലങ്ങളില്‍ ഇവയക്കോരോന്നിനും ഒരോ പേരുകളില്‍ പ്രത്യേകം പ്രത്യേകം ഫോള്‍റുകള്‍ ഉണ്ടായിരുന്നു. /mnt, /cdrom അങ്ങനെ. പക്ഷേ ഡിവൈസുകളുടെ എണ്ണം കൂടുന്നതനുസരിച്ച് റൂട്ടില്‍ ഫോള്‍ഡറുകളുടെ എണ്ണം കൂടുന്നത് ഒഴിവാക്കാന്‍ അവയക്കെല്ലാം പുതിയ ഒരു സ്ഥലം നിര്‍ദ്ദേശിക്കപ്പെട്ടു. അതാണ് ഇത്.

\subsection{/tmp}
കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന എല്ലാ സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളും അപ്പപ്പോഴുള്ള ആവശ്യങ്ങള്‍ക്കായി ഉണ്ടാക്കുന്ന ഫയലുകള്‍ സൂക്ഷിക്കുന്ന സ്ഥലം. ഓരോ പ്രാവശ്യം കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഓണാക്കി ഓഫാക്കുമ്പോഴും ഇതിലെ എല്ലാ ഫയലുകളും കളയും. അതിനാല്‍ പിന്നീടേക്ക് ആവശ്യം വരുന്ന ഒരു ഫയലും ഇവിടെ സൂക്ഷിക്കരുത്.

\subsection{/usr}
ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിലെ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ കാര്യങ്ങള്‍ ഇതിനകത്താണ് ഉണ്ടാവുക. ഫോണ്ടുകള്‍, ഡോക്കുമെന്റുകള്‍, സാധാരണ അപ്ലിക്കേഷനുകളുടെ ബൈനറികള്‍, ഐക്കണുകള്‍ തുടങ്ങി എല്ലാ വിവരങ്ങളും ഇതിലാണ് ഉണ്ടാവുക. ഇതിലെ മിക്കവാറും എല്ലാക്കാര്യങ്ങളും പൊതുവായി പങ്കുവെക്കുന്ന സ്വഭാവത്തിലുള്ളതാണ്.

\subsection{/var}
ഇവിടെയാണ് കമ്പ്യൂട്ടറിലെ സ്ഥിരമായി മാറിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന ഫയലുകള്‍ വരുന്ന സ്ഥലം. അതില്‍ മിക്കതും error.log ഉള്‍പ്പടെ ഉള്ള ലോഗ് ഫയലുകളാണ്. കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ ചരിത്രം സൂക്ഷിക്കുന്ന സ്ഥലം എന്ന് പൂര്‍ണ്ണാമായും ശരിയല്ലെങ്കിലും വേണമെങ്കില്‍ പറയാം. കമ്പ്യൂട്ടര്‍ വെബ് സര്‍വ്വറായി ഉപയോഗിക്കുകയാണെങ്കില്‍ പരമ്പരാഗതമായി അതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഫയലുകളും ഇതിനകത്താണ് സൂക്ഷിക്കുക.

മേല്‍വിവരിച്ചതില്‍ ഉള്‍പ്പെടാത്ത കുറച്ച് ഫോള്‍ഡര്‍ കൂടി ഉണ്ട്. അതിനെ കുറിച്ചുള്ള വിവരണം തല്കാലം ഒഴിവാക്കില്ലെങ്കില്‍ അനാവശ്യമായ ഒരു വലിച്ച് നീട്ടലായിപ്പോയേക്കാം. ഇപ്പോ ലിനക്സിലെ ഫയല്‍ സിസ്റ്റത്തെക്കുറിച്ചും പ്രധാനപ്പെട്ട ഫോള്‍ഡറുകളെ കുറിച്ചും ഒരു ഏകദേശ ധാരണ കിട്ടിക്കാണുമല്ലോ?

\section{ഡെബിയന്‍ ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന്‍}
പലതരം രീതികളുണ്ട്. നമുക്ക് ഒരു ഡെബിയന്‍ ഡിവിഡിയില്‍ നിന്നും ഡെബിയന്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്തു തന്നെ കാര്യങ്ങള്‍ തുടങ്ങാം. വളരെ എളുപ്പമുള്ളതോ വളരെ ബുദ്ധിമുട്ട് നിറഞ്ഞതോ അല്ല. രണ്ടിന്റെയും ഇടയില്‍ നില്‍ക്കുന്ന ഒരു രീതിയാണിത്. ഇതിന്റെ ഒരു സൌകര്യം പ്രധാനപ്പെട്ട ഒരോ സ്റ്റെപ്പും മനസ്സിലാക്കി മുന്നോട്ട് പോവാം എന്നതാണ്. ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാന്‍ ആദ്യം കമ്പ്യൂട്ടറിലെ എതെങ്കിലും ഒരു പാര്‍ട്ടീഷ്യനെങ്കിലും പൂര്‍ണ്ണമായി ഡെബിയന്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാനായി ഉണ്ടെന്ന് ഉറപ്പുവരുത്തണം. ഇനി നമുക്ക് ഡെബിയല്‍ ഡിവിഡിയില്‍ നിന്ന് ബൂട്ട് ചെയ്ത് ഡെബയന്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാം. അതിനായി ബൂട്ട് ക്രമം മാറ്റേണ്ടി വരും. കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഓണ്‍ചെയ്താലുടന്‍ F2, F12, Tab, Delete തുടങ്ങിയ കീകളില്‍ ഏതെങ്കിലും അമര്‍ത്തിയാല്‍ ബയോസിലേക്കോ ബൂട്ട് ഡിവൈസ് മെനുവിലേക്കോ കയറും. അമ്മര്‍ത്തേണ്ട കീ ഏതാണ് എന്ന് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ തുറന്നു വരുമ്പോള്‍ തന്നെ കാണിക്കും. ബൂട്ട് ഡിവൈസ് മെനു ആണ് കിട്ടുന്നതതെങ്കില്‍ ഡിവിഡി ഇട്ട ശേഷം അല്പനേരം കാത്തിരിക്കുക. ഡിസ്ക് അല്പനേരം ഒന്ന് കറങ്ങി നില്‍ക്കും. അപ്പോള്‍ ഡിവിഡി തിരഞ്ഞെടുത്താല്‍ അതില്‍ നിന്ന് നേരിട്ട് ബൂട്ട് ചെയ്തോളും. ബയോസാണ് കിട്ടുന്നതെങ്കില്‍ അതിലെ ബൂട്ട് ഓപ്ഷനില്‍ പോയി First Boot device DVD-ROM തിരഞ്ഞെടുത്ത്  ഡിസ്ക് ഇട്ട ശേഷം സേവ് ചെയ്ത്, ബൂട്ട് ചെയ്യുക.

ഡിസ്ക് തുറന്നുവരുമ്പോള്‍ സാധാരണയായി ആറ് വഴികളാണ് തിരഞ്ഞെടുക്കാനുണ്ടാവുക. അതില്‍ graphical ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ തിരഞ്ഞെടുത്ത് എന്റര്‍ അമര്‍ത്തുക. ആദ്യം ഭാഷ തിരഞ്ഞെടുക്കാന്‍ ചോദിക്കും. മലയാളമോ ഇംഗ്ലീഷോ സൌകര്യം പോലെ തിരഞ്ഞെടുക്കാം. അതിന് ശേഷം കീബോര്‍ഡ് തിരഞ്ഞെടുക്കാന്‍ പറയും. നമ്മള്‍ സാധാരണ ഉപോയിക്കുന്ന ലേയൌട്ട് "United States keyboard layout" ആണ്. തുര്‍ന്ന് അത് ഇന്റര്‍നെറ്റുമായി ബന്ധിപ്പിക്കാന്‍ ശ്രമിക്കും. തുടക്കത്തില്‍ ഇന്റര്‍നെറ്റ് ഇല്ലാതിരിക്കുകയാണ് നല്ലത്. പുതിയ പാക്കജുകള്‍ എതൊക്കെയുണ്ട് എന്ന് നോക്കി അത് ഡൌണ്‍ലോഡ് ചെയ്ത് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുമ്പോള്‍ ഒരുപാട് സമയം എടുക്കും. അതെല്ലാം പിന്നീടും ചെയ്യാവുന്നതാണ്. അതുപോലെ ഇല്ലാത്ത ഡിവൈസ് ഡ്രൈവറുണ്ടെങ്കില്‍ അതിന്റെ ഫയലുകളും ഉണ്ടോ എന്ന് ചോദിക്കും. അതിന്റെയും പേരെഴുതി വെക്കുക, നമുക്ക് അതെല്ലാം പിന്നീട് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാന്‍ സാധിക്കുന്നതാണ്. എങ്കിലും ഫലത്തില്‍  രണ്ട് മൂന്ന് കാര്യങ്ങള്‍ ഒഴിവാക്കുന്നുണ്ട്. നെറ്റ് വര്‍ക്ക് ഉള്‍പ്പടെ ഉള്ള ചില ഡ്രൈവറുകളുടെ ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന്‍, നെറ്റ്​വര്‍ക്ക് വഴി സമയലും സോഫ്റ്റ്​വെയറും പുതുക്കലും അതില്‍ പെടും. നെറ്റ്​വര്‍ക്കുമായി ബന്ധപ്പെടുത്തിന്നില്ലെങ്കിലും, ഇനി എന്നെങ്കിലും ഒരു നെറ്റ് വര്‍ക്കില്‍ വരുന്നുണ്ടെങ്കില്‍ എന്ന കണിക്കില്‍ രണ്ട് ചോദ്യങ്ങള്‍ ചോദിക്കും. അതിന് പുതിയ ഉത്തരം ഒന്നും കൊടുക്കാതെ അതില്‍ ഉള്ളതുപോലെ നിര്‍ത്തിയാല്‍ മതിയാവും. അടുത്തതായി അത് നമ്മളോട് ചോദിക്കുക റൂട്ട് എന്ന് ഉപയോക്താവിനെ സജ്ജമാക്കണോ അതോ ഒരു ഉപോയക്താവിനെ ഉണ്ടാക്കി അയാള്‍ക്ക് റൂട്ടിന് സമാനമായ പദവി കൊടുക്കണോ എന്ന്. സാധിക്കുമെങ്കില്‍ റൂട്ടിനെ ഒഴിവാക്കുന്നതാണ് നല്ലത്, പക്ഷേ എല്ലാത്തരം ഇന്‍സ്റ്റാളേഷനിലും ഈ ചോദ്യം ചോദിക്കണം എന്നില്ല. സാധാരണ ഡെബിയന്‍ ഇന്‍സ്റ്റാളേഷനില്‍ അത് ചോദിക്കില്ല. റൂട്ടിനെ ഒഴിവാക്കുന്നില്ലെങ്കില്‍ റൂട്ടിന്റെ പാസ്​വേര്‍ഡ് എന്ത് കൊടുക്കണം എന്ന് ചോദിക്കും. അതിന് ശേഷം പുതിയ ഉപയോക്താവിനെ ഉണ്ടാക്കണോ എന്ന് ചോദിക്കും. റൂട്ടിനെ ഉണ്ടാക്കിയിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ ഇവിടെ അതെ എന്ന് തിരഞ്ഞെടുക്കുക. റൂട്ടിനെ ഉണ്ടാക്കിയില്ലെങ്കില്‍ നമ്മള്‍ നേരെ ഇവിടേക്ക് തന്നെയെത്തും. 

ഒരു പേരും പാസ്​വേര്‍ഡും കൊടുക്കുക. ഇനി അടുത്ത സ്ക്രീനില്‍ നിങ്ങളുടെ ഹാര്‍ഡിസ്ക് ഭാഗം വെച്ചതിന്റെ ലിസ്റ്റ് വരും. അതിനു ശേഷം ഡിസ്ക് പാര്‍ട്ടീഷ്യണര്‍ തുറന്നു വരും. ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുമ്പോള്‍ കാര്യമായി ശ്രദ്ധിക്കേണ്ട, അറിഞ്ഞിരിക്കേണ്ട ഒരേഒരു ഭാഗം ഇത് മാത്രമാണ്. നാല് വഴികളാണ് നമുക്ക് മുന്നിലുണ്ടാവുക. ഒന്ന് ഡിസ്ക് മുഴുവനായും ഉപയോഗിക്കുക. ഏറ്റവും എളുപ്പമുള്ളത് ഇതാണെങ്കിലും പലപ്പോഴും ഇത് പ്രായോഗികമാവില്ല. രണ്ടാമത്തെ വഴി ഒഴിഞ്ഞിരിക്കുന്നതില്‍ ഏറ്റവും വലിയ ഭാഗം ഉപയോഗിക്കുക. മുന്‍വഴിയേക്കാള്‍ മെച്ചപ്പെട്ടതാണ്. എങ്കിലും ഇതിലും ചില പരിമിതികളുണ്ട്. എന്തെന്നാല്‍ ഒരോ ആവശ്യത്തിനും എത്രസ്ഥലം വേണം എന്നുള്ളത് തീരുമാനിക്കുന്നതില്‍ നമുക്ക് കാര്യമായ പങ്കില്ല. പിന്നീടുള്ളത് സഹായത്തോടുകൂടി ചെയ്യുക എന്നുള്ളതാണ്. എനിക്ക് ഏറ്റവും സൌകര്യം തോന്നിയിട്ടുള്ളത് എല്ലാം നമ്മളായിട്ട് ചെയ്യുന്നതാണ്. നമുക്ക് നമ്മളായിട്ട് തന്നെ ഒന്ന് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്ത് നോക്കാം.

പാര്‍ട്ടിഷ്യന്‍ മാനേജര്‍ തുറന്നു വരുമ്പോള്‍ നിലവിലുള്ള എല്ലാ ഹാര്‍ഡികുകളും അവയുടെ പാര്‍ട്ടിഷ്യനുകളും ലിസ്റ്റ് ചെയ്യുന്നു. നിങ്ങളുടെ കമ്പ്യൂട്ടറിനകത്തുതന്നെയുള്ള ഹാര്‍ഡിക് sda എന്നും രണ്ടാമത് USB വഴിയോ മറ്റോ കൊടുത്തിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ അതിനെ sdb എന്നും ആണ് കാണാന്‍ സാധിക്കുക. ഒന്നാമത്തെ ഹാര്‍ഡിസ്കില്‍ ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ പാര്‍ട്ടിഷ്യനുകള്‍ ഉണ്ടെങ്കില്‍ അവ അതിന്റെ കീഴില്‍ sda1, sda2 എന്നിങ്ങനെ രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ടാവും. അതുപോലെ തന്നെ രണ്ടാമത്തേതിലും. നിങ്ങള്‍ എത് പാര്‍ട്ടീഷ്യനിലാണോ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാന്‍ ഉദ്ദേശിക്കുന്നത് അതിനെ തിരഞ്ഞെടുത്ത് എന്റര്‍ കീ അവമര്‍ത്തുക. അതില്‍ മുമ്പ് ശേഖരിച്ച് വെച്ച എന്തെങ്കിലും വിവരം ബാക്കിയുണ്ടെങ്കില്‍ അത് പൂര്‍ണ്ണമായും കളയുന്നതാണ് നല്ലത്. അതുകൊണ്ട് അതില്‍ ആദ്യം ആ പാര്‍ട്ടിഷ്യന്‍ മുഴുവനായും ഇല്ലാതാക്കുകയാണ് നല്ലത്. അതിനായി  delete partition തിരഞ്ഞെടുത്ത ശേഷം എന്റര്‍ അമര്‍ത്തുക. ഇപ്പോള്‍ പഴയ മെനുവിലേക്ക് തിരിച്ച് വന്നിട്ടുണ്ടാവും. അവിടെ ഇപ്പോള്‍ Free space എന്ന പേരിലായിരിക്കും അതുണ്ടാവുക. ഇനി വീണ്ടും അത് തിരഞ്ഞെടുത്ത് എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ create new partition എന്ന് വരും. അത് തിരഞ്ഞെടുത്ത് എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ അതിന് എന്ത് വലിപ്പം വേണം എന്ന ചോദ്യം വരും. നമുക്ക് ആദ്യം swap ഉണ്ടാക്കാം. RAM 4 GB ആണെങ്കില്‍ 8 GB സ്വാപ്പിനായി മാറ്റിവയ്ക്കാം. അങ്ങെ 8 GB എന്ന് കൊടുത്ത് എന്റര്‍ അവര്‍ത്തിയാല്‍ പുതിയൊരു പട്ടിക വരും, തുടക്കത്തില്‍ വേണോ അതോ ഒടുക്കത്തില്‍ വേണോ എന്ന് ചോദ്യമായിരിക്കും അതിലുണ്ടാവുക. നമുക്ക് തുടക്കം എന്ന് തന്നെ കൊടുക്കാം. അവിടുന്ന് എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ പുതിയ പട്ടിക വരും. അതില്‍ പേരിന്റെ സ്ഥാനത്ത് ഒന്നും ഉണ്ടാവില്ല. അവിടെ എന്റര്‍ അമര്‍ത്തി സൌകര്യമുള്ള ഒരു പേര് നല്‍കാവുന്നതാണ്. രണ്ടാമത്തെതില്‍ Use as എന്നുണ്ടാവും. അവിടെ ഇപ്പോള്‍ EXT4 ആയിരിക്കും ഉണ്ടാവുക. അതില്‍ എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ നമുക്ക് അടുത്ത പട്ടിക വരും. അതില്‍ സ്വാപ്പ് തിരഞ്ഞെടുത്ത് എന്റര്‍ അമര്‍ത്തുക. തിരിച്ച് വന്ന ശേഷം Done settig up the partition തിരഞ്ഞെടുക്കുക. ആദ്യസ്ഥലത്തേക്ക് തന്നെ തിരിച്ച് പോവും. ഇനി ബാക്കിയുള്ള സ്ഥലവും ഉപയോഗിക്കാവുന്നതാക്കണം. Free Space എന്നുള്ളത് തിരഞ്ഞെടുത്ത് വീണ്ടും എന്റര്‍ അമര്‍ത്തുക. പഴയപോലെ വീണ്ടും എത്ര സ്ഥലം വേണം എന്ന ചോദ്യം വരും.

ഇനി ഒരു തീരുമാനം നിങ്ങള്‍ തന്നെയെടുക്കേണ്ടതാണ്. നമുക്ക് നേരത്തേ വിവരിച്ച ഒരോ ഫോള്‍ഡറുകളും പ്രത്യേകം പ്രത്യേകം partition-നുകളിലാക്കാം. അതില്‍ ഹോം പ്രത്യേകം ആക്കിയാല്‍, ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ Linux/Unix ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഉപയോഗിക്കുന്നുണ്ടെങ്കില്‍ ഒരു home തന്നെ ഉപയോഗിക്കാം. അതുകൂടാതെ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം മാറ്റി ചെയ്യുകയാണെങ്കില്‍ home അതുപോലെ നിലനിര്‍ത്താം. ഞാന്‍ ഈ രീതി പിന്‍തുടരാറില്ല. പകരം Backup എന്ന പേരില്‍ പ്രത്യേകം partition ഉണ്ടാക്കി എല്ലാം മാറ്റി വെക്കാറാണ് പതിവ്. home ഉള്‍പടെ റൂട്ടിന് 30GB വരെയാണ് ഞാന്‍ മാറ്റിവെക്കാറ്. ബാക്കിയെല്ലാം BackUp എന്ന പേരിലേക്ക് മാറ്റം. അതും എല്ലാ ഇന്‍സ്റ്റാളേഷനും കഴിഞ്ഞാണ് ചെയ്യുന്നത്. ആ ഡ്രൈവ് സ്വയം mout ചെയ്യന്നത് ഒഴിവാക്കാനുള്ള എളുപ്പ പണിക്കാണ് ഇങ്ങനൊരു രീതി പിന്‍തുടരുന്നത്.

നമുക്ക് വിഷയത്തിലേക്ക് തിരിച്ച് വരാം. അതില്‍ നിങ്ങള്‍ക്ക് വേണ്ടത്ര പറയുക എന്റര്‍ അമര്‍ത്തുക. പഴയ കാര്യങ്ങള്‍ ആവര്‍ത്തിക്കുക. ഇത്തവണ പേര് കൊടുക്കേണ്ട സ്ഥലത്ത് തിരിച്ചറിയാവുന്ന ഒരു പേര് കൊടുക്കുന്നത് നല്ലതാണ്. Use as എന്നുള്ള ഇടത്ത് EXT4 ആണെന്ന് ഉറപ്പുവരുത്തുക. Mount point എന്നു കാണുന്ന ഇടത്ത് "/" ആണെന്ന് ഉറപ്പു വരുത്തുക. Home മറ്റൊരു partition ആക്കുന്നുണ്ടെങ്കില്‍ അതിന് Mount pont /home കൊടുക്കുക. Done setting Up Partition തിരഞ്ഞെടുക്കുക. പഴയ പട്ടികയില്‍ നിന്നും Finish partitioning and write changes to disk തിരഞ്ഞെടുക്കുക. എല്ലാം ശരിയാണോ എന്നോരു ചോദ്യം കൂടിയുണ്ടാവും. Ok കൊടുത്താല്‍ നമ്മുടെ ഗ്നൂലിനക്സ് ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന്‍ ആരംഭിക്കുകയായി. പുതിയ ചില ഇന്‍സ്റ്റാളറുകള്‍ ആദ്യം പാര്‍ട്ടിഷ്യന്‍ നടത്തി മിക്കവാറും എല്ലാ ചോദ്യങ്ങളും ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന്‍ നടക്കുന്ന അവസാഭാഗത്തേക്കാക്കി കാണുന്നുണ്ട്.

ഒന്നാം ഘട്ടം കഴിയുമ്പോള്‍ മൂന്ന് ചോദ്യങ്ങള്‍ ചോദിക്കും. സര്‍വ്വേയില്‍ പങ്കെടുക്കുന്നോ, ഇപ്പോള്‍ ഉള്ള DVD അല്ലാതെ വേറെ സോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ ഉള്ള ഡിസ്കുണ്ടോ, നെറ്റ്​വര്‍ക്ക് മിറര്‍ ഉണ്ടോ? എല്ലാറ്റിനും ഇല്ല എന്നുത്തരം കൊടുക്കുക. അങ്ങനെ ഇന്‍സ്റ്റാളഷന്‍ അടുത്ത ഘട്ടത്തില്‍ എത്തുമ്പോഴേക്കും അടുത്ത സെറ്റ് ചോദ്യങ്ങളെത്തും. ഏതൊക്കെ സോഫ്റ്റ്​വെയറുകള്‍ തുടക്കത്തില്‍ വേണം എന്നാണ്. ലാപ്​ടോപ്പ് ആണെങ്കില്‍ അതിനുള്ള സാധനങ്ങളും,  Standard utilities-ഉം  ഡെസ്ക് ടോപ്പ് എന്‍വിയോണ്‍മെന്റും ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുക. പ്രിന്റര്‍ നേരിട്ട് ഘടിപ്പിച്ച് ഉപയോഗിക്കാന്‍ ഉദ്ദേശമുണ്ടെങ്കില്‍ cups-ഉം. അങ്ങനെ നമ്മള്‍ ഇന്‍സ്റ്റാളെഷന്റെ അവസാനഘട്ടിത്തിലെത്തി. അവസാനത്തെ ചോദ്യം Grub install ചെയ്യട്ടേ എന്നാണ്. അതും yes കൊടുക്കുക.. അങ്ങനെ നമ്മുടെ ഇന്‍സ്റ്റാളേഷനും ആദ്യ പടിയും പൂര്‍ത്തിയായി. ഇനി റീബൂട്ട് ചെയ്ത് മറ്റേതൊരു കമ്പ്യൂട്ടറും പോലെ ഉപയോഗിക്കാം. കൂടുതല്‍ വിശദീകരണം ആവശ്യമാണെങ്കില്‍ ചിത്രങ്ങള്‍ നോക്കുക.

        
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{1_Boot_menu.png}
	\caption[ബൂട്ട് മെനു]{\textbf{ബുട്ട് മെനു} സിഡി തുറന്ന് വരുമ്പോള്‍ ആദ്യം കാണുന്നതാണിത്. ഇതിനെ നമ്മള്‍ ബുട്ട് മെനു എന്ന് വിളിക്കുന്നു. ഇതില്‍ ഗ്രാഫിക്കല്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ തിരഞ്ഞെടുക്കാം. ഇപ്പോ ലോഡ് ചെയ്തിരിക്കുന്ന ഈ സോഫ്റ്റ്‍വെയറിന്റെ പേരാണ് isolinux. CD/DVD ഡിക്സുകളുടെ ഇമേജ് ഫയലുകളുടെ ഒരു ഫോര്‍മ്മാറ്റിനെ ISO file വിളിക്കാറുണ്ട്. അതുമായി ഇത് മാറിപ്പോവരുത്. ഇത് സോഫ്റ്റ്‍വെയറും അത് ഒരു ഫയലും ആണ്}
	\label{Boot_menu}
\end{figure}        

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{debian-installer_main-menu_0.png}
	\caption[ഇന്‍സ്റ്റാളര്‍ മെനു.]{ഇതാണ് ഇന്‍സ്റ്റാളര്‍മെനു. ഇന്‍സ്റ്റലെഷന്‍ ഒരു തടസ്സവുമില്ലാതെ പോവുകയാണെങ്കില്‍ ഈ മെനു കാണാന്‍ സാധ്യത കുറവാണ്. എന്തെങ്കിലും കാരണവെച്ചാല്‍ ഏതെങ്കിലും ഘട്ടത്തില്‍ ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന് തടസ്സം നേരിട്ടാല്‍ ഈ മെനുവിലെത്തും. അപ്പോള്‍ സൌകര്യം പോലെ ആ ഘട്ടം ഒഴിവാക്കി മുന്നോട്ട് പോവാനോ അല്ലെങ്കില്‍ പിന്നിലേക്ക് പോയി ആ ഘട്ടം ആവര്‍ത്തിക്കുവാനോ സാധിക്കും.}
	\label{installer_main-menu}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{2_languagelist.png}
	\caption[ഭാഷ തിരഞ്ഞെടുക്കുക]{ഇന്‍സ്റ്റാളര്‍ തുറന്നുവരുമ്പോള്‍ ആദ്യം ചോദിക്കുന്നത് ഏത് ഭാഷയില്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യണം എന്നാണ്. ഈ ഭാഷയില്‍ തന്നെയായിരിക്കും ഇന്‍സ്റ്റാളറും പ്രവര്‍ത്തിക്കുക. മലയാളത്തിലും ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാം. തല്‍കാലം നമുക്ക് ഇംഗ്ലീഷ് ഇന്‍സ്റ്റാളര്‍ തന്നെ ഉപയോഗിക്കാം}
	\label{languagelist}
\end{figure}  
      
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{3_time_zone.png}
	\caption[സമയമേഖല]{ഇനി നമ്മളുടെ സമയമേഖല തിരഞ്ഞെടുക്കലാണ്. ഇതിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കി ഇന്റര്‍നെറ്റിന്റെ സഹായത്തോടെ പ്രാദേശികസമയം സ്വയം സമയം ക്രമീകരിക്കും.}
	\label{TimeZone}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{4_keyboard_xkb.png}
	\caption[കീബോര്‍ഡ്]{ഇനി നമ്മുടെ കീബോര്‍ഡ് ലെയൌട്ട് എതാണ് എന്ന് പറഞ്ഞ് കൊടുക്കണം. ഈ ലേയൌട്ടായിരിക്കും. ഇനി ഇനി ഇന്‍സ്റ്റളേഷന്‍ തീരുന്നത് വരെ ഉപയോഗിക്കുക. ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്ത ശേഷം കീബോര്‍ഡ് ലേയൌട്ട് മാറ്റി തിരഞ്ഞെടുത്തില്ലെങ്കില്‍ സ്വതവേ ഉള്ള കീബോര്‍ഡും ഇതായിരിക്കും. മിക്കവാറും നമ്മള്‍ എല്ലാവരും ഉപയോഗിക്കുന്നത് മൈക്രോസോഫ്റ്റ് പുറത്തിറക്കിയ അമേരിക്കന്‍ ഇന്റര്‍നാഷനലല്‍ എന്നു പേരുള്ള ലേയൌട്ടാണ്. മലയാളത്തില്‍ ആണെങ്കില്‍ ഇന്‍സ്ക്രിപ്റ്റും. നാല് എന്ന സഖ്യയില്‍ ഡോളര്‍ ചിഹ്നം ഉണ്ടെങ്കില്‍ അത് അമേരിക്കന്‍ ലേയൌട്ടായിരിക്കും.}
	\label{Inst_keyboard_xkb}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{5_netcfg.png}
	\caption[നെറ്റ‍വര്‍ക്ക് പരാജയം]{ഇന്‍സ്റ്റാള്ളര്‍ ആദ്യം ചെയ്യുന്നത് ഇന്റര്‍നെറ്റുമായി ബന്ധിപ്പിക്കലാണ്. നമ്മള്‍ നെറ്റുവര്‍ക്കുമായി ബന്ധപ്പെടുത്താതിരുന്നാല്‍ ഇതായിരിക്കും മറുപടി. continue അമര്‍ത്തി അടുത്ത ഘട്ടത്തിലേക്ക് പോവുക}
	\label{netcfg_fail}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{6_netcfg.png}
	\caption[നെറ്റ്‍വര്‍ക്ക് ഒഴിവാക്കുക]{നെറ്റ്‍വര്‍ക്കുമായി ബന്ധിപ്പിച്ചാല്‍ ഇന്റസ്റ്റാള്ളര്‍ ഏറ്റവും പുതിയ സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാന്‍ ശ്രമിക്കും. ഇത് ഒരുപാട് സമയം കളയും. അതുകൊണ്ട് നമുക്കീ ഘട്ടം ഒഴിവാക്കാം}
	\label{netcfg_cancel}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{7_netcfg.png}
	\caption[കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ പേര്]{ഇനി നെറ്റ്‍വര്‍ക്കുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഒരു ചോദ്യം കൂടിയുണ്ട്. ഇതിനെ ഇനി പ്രാദേശിക നെറ്റ്‍വര്‍ക്കില്‍ ബന്ധിപ്പിച്ചാല്‍ തിരിച്ചറിയാനൊരു പേര്. സ്പെഷല്‍ ക്യാരക്റ്ററുകളോ സ്പേസോ ഒന്നും ഇല്ലാത്ത പേര് തന്നെ നല്‍കണം. ഇല്ലെങ്കില്‍ എല്ലാ നെറ്റ്‌വര്‍ക്കിലും തിരിച്ചറിയപ്പെടണം എന്നില്ല.}
	\label{netcfg_name}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{8_passwd_root.png}
	\caption[റൂട്ട് പാസ്സ്‍വേര്‍ഡ്]{കമ്പ്യൂട്ടറിലെ സര്‍വ്വാധികാരിയായ റൂട്ടിന് ഒരു പാസ്സ്‍വേര്‍ ഉണ്ടാക്കുക. തീരെ എളുപ്പമോ ഒരുപാട് സങ്കീര്‍ണ്ണമോ ആയ പാസ്സ്‍വേര്‍ഡ് ഉപോയോഗിക്കാതിരിക്കുകയാണ് നല്ലത്}
	\label{root_pass}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{9_user-fullname.png}
	\caption[ഉപയോക്താവിന്റെ പേര്]{നമ്മള്‍ പുതിയൊരു ഉപയോക്താവിനെ കൂടി ഉണ്ടാക്കാന്‍ പോവുകയാണ്. ഇവിടെ ഉപയോക്താവിന്റെ പേര് കമ്പ്യൂട്ടറിലും വിവിധ അപ്ലിക്കേഷനുകളിലും എങ്ങനെയാണോ കാണിക്കേണ്ടത് അതുപോലെ എഴുതുക.}
	\label{user-fullname}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{10_user_login_name.png}
	\caption[ലോഗിന്‍ പേര്]{ലോഗിന്‍ ചെയ്യുന്ന സമയത്ത് ഉപയോഗിക്കേണ്ട പേര്. നേരത്തേ കൊടുത്ത പേരും ഇതും ഒന്നാവണം എന്നില്ല. എന്നാലും എപ്പോഴെങ്കിലും കമാന്റ്‍ലൈന്‍ വഴി ലോഗിന്‍ ചെയ്യുമ്പോള്‍ ഈ പേര് ഉപയോഗിക്കേണ്ടതായി വരും. അതുകൊണ്ട് സംശയത്തിനിടകൊടുക്കാത്ത പേരായിരിക്കും നല്ലത്. ഇതില്‍ സ്പെഷല്‍ ക്യാരക്റ്ററുകള്‍ അനുവദനീയമല്ല.}
	\label{login_name}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{11_user-password.png}
	\caption[ഉപയോക്താവിന്റെ പാസ്സ്‍വേര്‍ഡ്]{ഉപോയോക്താവിന് ഒരു പാസ്സ്‍വേര്‍ ഉണ്ടാക്കുക. നേരത്തേ ചെയ്തപോലെ തന്നെ തീരെ എളുപ്പമോ ഒരുപാട് സങ്കീര്‍ണ്ണമോ ആയ പാസ്സ്‍വേര്‍ഡ് ഉപോയോഗിക്കാതിരിക്കുകയാണ് നല്ലത്.}
	\label{user-password}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{12_automatically_partition_0.png}
	\caption[പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ രീതികള്‍]{ഏതെങ്കിലും ഒരു പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ രീതി തിരഞ്ഞെടുക്കണം. നമുക്ക് മാനുവല്‍ തിരഞ്ഞെടുക്കാം..}
	\label{partition_option}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{13_choose_partition.png}
	\caption[പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ തിരഞ്ഞെടുക്കല്‍]{നേരത്തേ മറ്റേതെങ്കിലും ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഉള്ള കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ആണെങ്കില്‍ അതില്‍ നിന്നുകൊണ്ട് തന്നെ ഒരു പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ സ്വതന്ത്രമാക്കി ഡീലീറ്റ് ചെയ്യുന്നതായിരിക്കും തിരിച്ചറിയാന്‍ എളുപ്പം. അത് Free Space എന്ന പേരില്‍ കാണാന്‍ പറ്റും.}
	\label{choose_partition}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{14_new_part.png}
	\caption[പുതിയ പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍]{Free Space എന്നു കണ്ടതില്‍ എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ പുതിയ പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ ഉണ്ടാക്കാനുള്ള നിര്‍ദ്ദേശം ചോദിക്കും.}
	\label{14_new_partition}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{16_New_partition_size.png}
	\caption[പാര്‍ട്ടീഷ്യന്റെ വലിപ്പം]{നമുക്ക് വേണ്ട വലിപ്പം പറഞ്ഞുകൊടുക്കുക. ആദ്യം നമ്മള്‍ സ്വാപ്പ് ആണ് ഉണ്ടാക്കാന്‍ പോകുന്നത്. നാല് ജിബി ആണ് റാം എന്ന കണക്കില്‍ എട്ട് ജിബി ഇതിനായി മാറ്റി വെക്കാം}
	\label{New_partition_size}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{15_New_partition_place.png}
	\caption[പാര്‍ട്ടീഷ്യന്റെ സ്ഥാനം]{ആകെ ഉള്ള സ്ഥലത്തിനെക്കാളും ചെറുതാണ് നമ്മള്‍ പറഞ്ഞ സ്ഥലം. അപ്പോ അത് ആകെയുള്ള സ്ഥലത്തിന്റെ തുടക്കത്തില്‍ വേണോ ഒടുക്കത്തില്‍ വേണോ എന്നാണ് ചോദ്യം. നമുക്ക് തുടക്കം എന്ന് തന്നെ നല്‍കാം}
	\label{New_partition_place}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{17_new_partition.png}
	\caption[പുതിയ പാര്‍ട്ടീഷ്യന്റെ തരം]{ഇനി നമുക്ക് പുതിയ പാര്‍ട്ടീഷ്യന്റെ തരവും ഫോള്‍ഡറും എല്ലാം തിരഞ്ഞെടുക്കാം. Name തിരഞ്ഞെടുത്താല്‍ പുതിയ പേര് കൊടുക്കാം. സ്വാപ്പിന് സ്വാപ്പ് എന്ന് പേര് തന്നെ കൊടുക്കാം. മറ്റേതെങ്കിലും പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ ഇതുപൊലുണ്ടാക്കുമ്പോള്‍ തിരിച്ചറിയാവുന്ന പേരുകള്‍ കൊടുക്കാന്‍ ശ്രദ്ധിക്കണം. ഭാവിയില്‍ ഉപകാരപ്പെടും. ഈ പട്ടികയില്‍ തന്നെ ശ്രദ്ധിക്കാനുള്ള മറ്റ് രണ്ട് കാര്യങ്ങള്‍ Mount Point-ഉം Use as-ഉം ആണ്. നിലവില്‍ നമ്മളുണ്ടാക്കാന്‍ പോകുന്നത് സ്വാപ്പാണ്. റൂട്ടോ ഹോമോ ആയിരുന്നെങ്കില്‍ EXT4 അതുപോലെ നിര്‍ത്തിയാല്‍ മതിയാവും. ഹോം ആണ് ഉണ്ടാക്കുന്നതെങ്കില്‍ മൌണ്ട് പോയിന്റ് തിരെഞ്ഞെടുത്ത് /home എന്നാക്കണം.}
	\label{new_partition}
\end{figure}
\clearpage
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{18_New_partition_name.png}
	\caption[പാര്‍ട്ടീഷ്യന് പേരിടല്‍]{നമ്മള്‍ Name തിരഞ്ഞെടുത്ത് എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ ഇവിടെയെത്തും. സൌകര്യമുള്ള പേര് നല്‍കിയ ശേഷം എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ തൊട്ട് മുന്നിലേത്തെ സ്ക്രീനിലേക്ക് തിരിച്ച് പോകും.}
	\label{New_partition_name}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{19_part_format.png}
	\caption[പാര്‍ട്ടീഷ്യന്റെ തരം]{പാര്‍ട്ടീഷ്യന്റെ. തരം തിരഞ്ഞെടുത്ത് എന്റര്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ ഇവിടെ എത്തും. ഇവിടെ നിന്നും സ്വാപ്പോ മറ്റേതെങ്കിലുമോ പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ സൌകര്യം പോലെ ഉണ്ടാക്കാം.}
	\label{part_format}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{20_New_partition_use_as.png}
	\caption[സ്വാപ്പ് പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍]{ഇതാണ് സ്വാപ്പ് പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ തിരഞ്ഞെടുത്താല്‍ കാണാന്‍ സാധിക്കുക. ഇനി Done Setting Up the partition എന്ന് കൊടുത്താല്‍ പഴയ സ്ഥലത്ത് തിരിച്ചെത്തും}
	\label{Swap_partition}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{22_choose_partition.png}
	\caption[പാര്‍ട്ടീഷ്യന്‍ തീരുമാനിക്കുന്നത്]{നേരത്തേ പിന്തുടര്‍ന്ന അതേ രീതിയില്‍ റൂട്ടും വേണമെങ്കില്‍ ഹോമും ഉണ്ടാക്കിയിടുക. അതിന് ശേഷം Finish Partitioning and Write Changes to Disk തിരഞ്ഞെടുക്കുക..}
	\label{Finalize_Partition}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{23_part_confirm.png}
	\caption[തീര്‍ച്ചപ്പെടുത്തല്‍]{തീര്‍ച്ചയാണോ എന്ന് ചോദ്യം. നമ്മള്‍ നേരത്തേ തിരഞ്ഞെടുത്ത അതുപൊലെ തന്നെ കാണുന്നുണ്ടെങ്കില്‍ മുന്നോട്ട് പോവാം. ഇവിടുന്ന് ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന്‍ തുടങ്ങുകയായി}
	\label{parttion_confirm}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{24_apt-setup_cdrom.png}
	\caption[കൂടുതല്‍ സീഡീകള്‍]{ഗ്നൂലിനക്സ് സിസ്റ്റങ്ങളില്‍ പുതിയ സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാനും പുതുക്കാനും എല്ലാം പാക്കേജ് മനേജര്‍ എന്നൊരു ഗണത്തില്‍ പെട്ട സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ഉണ്ട്. ഏതൊക്കെ സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ എവിടെയൊക്കെ ഉണ്ട് എന്ന് ഒരിക്കല്‍ പറഞ്ഞുകൊടുത്താല്‍ പിന്നീട് നമ്മള്‍ ആവശ്യപ്പെടുന്ന പക്ഷം അത് അവിടുന്ന് കണ്ട് പിടിച്ച് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്തുകൊള്ളും. പണ്ട് കാലത്ത് സീഡിയിലാരുന്നു സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ കൈമാറിയിരുന്നത്. അത്തരം സിഡികളെ റെപ്പോസിറ്ററി സിഡികളെന്നും വിളിക്കും. നമ്മുടെ കയ്യില്‍ അതില്ലാത്തതുകൊണ്ട് ഇല്ല എന്ന് തിരഞ്ഞടുക്കുക. നമുക്ക് പാക്കേജ് മാനേജര്‍ വഴിയല്ലാതെയും സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാം. എന്നാലത് മൊത്തം സിസ്റ്റിത്തിന്റെ സ്ഥിരതയെ ബാധിക്കുന്നതിനാല്‍ കഴിവതും ആ വഴി തിരഞ്ഞെടുക്കരുത്.}
	\label{Apt_setup_cdrom}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{25_apt-setup_mirror.png}
	\caption[റെപ്പോസിറ്ററി ചേര്‍ക്കല്‍]{ഇന്റര്‍നെറ്റ് വഴിയായിരിക്കും മിക്കവാറും എല്ലാ സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകളും നമ്മള്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുന്നത്. അതിനെ റെപ്പോസിറ്ററി മിറര്‍ എന്നു വിളിക്കുന്നു. നിലവില്‍ ഇന്റര്‍നെറ്റ് കൊടുത്തിട്ടില്ലാത്തതിനാല്‍ ഇതും ഇല്ല എന്ന് തിരഞ്ഞെടുക്കുക}
	\label{Apt_setup_mirror}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{26_popularity-contest.png}
	\caption[സര്‍വ്വേ]{ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ഏതൊക്കെ എന്നുള്ളതിനുള്ള സര്‍വ്വേ. അത് നമ്മുടെ സിസ്റ്റത്തില്‍ നിന്നും സ്വയം വിവരം എടുത്തുകൊള്ളും. സൌകര്യം പോലെ വേണം എന്നോ വേണ്ട എന്നോ വെക്കാം.}
	\label{Popularity_contest}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{27_tasksel_first_0.png}
	\caption[സ്വതവേ ഉള്ള സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍]{ഇനി വേണ്ടത് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങാന്‍ അത്യാവശ്യം ഏതൊക്കെ സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ വേണം എന്നാണ്. നമ്മുടെ ആവശ്യത്തിന് മാത്രമുള്ളത് തല്കാലം ചെയ്യാം. പരമാവധി സെര്‍വര്‍ അപ്ലിക്കേഷനുകള്‍ തല്കാലം ഒഴിവാക്കാം ആവശ്യമുള്ളത് തിരഞ്ഞെടുത്ത ശേഷം continue കൊടുക്കുക.}
	\label{Default_Softwares}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{boot_loader_install.png}
	\caption[ബൂട്ട് ലോഡര്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍]{നമ്മുടെ ഇന്‍സ്റ്റാളഷന്‍ ഏതാണ്ട് പൂര്‍ത്തിയായി. നിങ്ങളുടെ കമ്പ്യൂട്ടറിലുള്ള മറ്റ് ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റവും എടുത്തിട്ടില്ലേ എന്ന് നോക്കുക.}
	\label{Loader_install}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{28_finish-install.png}
	\caption[ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന്‍ പൂര്‍ത്തിയായി]{അങ്ങനെ ഇന്‍സ്റ്റാളേഷന്‍ പൂര്‍ത്തിയായി. continue കൊടുക്കുക. സീഡി മാറ്റി റീബൂട്ട് ചെയ്യുക}
	\label{Install_Finish}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{login_screen.png}
	\caption[ലോഗിന്‍ പേജ്]{നിങ്ങളുടെ പേര് കാണിക്കും. പേര് തിരഞ്ഞെടുക്കുക, പാസ്‍വേര്‍ഡ് കൊടുത്ത് ലോഗിന്‍ ചെയ്യുക. ലാപ്റ്റോപ്പ് ആണെങ്കില്‍ അതിലെ ടെച്ച്പാടിലെ ടാപ്പ് ക്ലിക്ക് പ്രവര്‍ത്തിക്കണം എന്നില്ല. ബട്ടണ്‍ ക്ലിക്ക് തന്നെ വേണ്ടിവരും.}
	\label{Login_screen}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{1_Key_main_screen.png}
	\caption[ഗ്നോം ഡെസ്ക്ടോപ്പ്]{ഇതാണ് പുതിയ ഗ്നോം ഡെസ്ക്ടോപ്പ് എന്‍വിറോണ്‍മെന്റ്}
	\label{Gnome-Desktop}
\end{figure}

\clearpage
അങ്ങനെ നമ്മള്‍ ഒരു ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്തു. ഇനി നമുക്ക് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ കൈകാര്യം ചെയ്ത് തുടങ്ങാം. നമ്മുടെ ഭാഷയില്‍ തന്നെ അതിനെ കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നതിന്റെ ആദ്യപടിയായി കമ്പ്യൂട്ടറും ഭാഷയുമായുള്ള ബന്ധം എന്താണെന്ന് നോക്കാം.